## Совместная работа над удаленным проектом в GitLab

### Термины, которые нужно усвоить
- git push, git pull
- Ветвление в git (branch)
- git merge, merge request

### Отчёт по пз
1. **Скриншот** задания 1, на котором виден граф с разветвлением истории коммитов ("5-**номер_пз**-1 Иванов graph").
2. **Скриншот** задания 2, на котором виден ваш запрос и подтверждение слияния веток ("5-**номер_пз**-1 Иванов mr").
### Теория
Сигналы представляют собой средство уведомления процесса о наступлении некоторого события в системе.

### Теория
#### О ветвлении
Почти каждая система контроля версий (в том числе и GitLab) в какой-то форме поддерживает ветвление.
Используя ветвление, Вы отклоняетесь от основной линии разработки и продолжаете работу независимо от нее, не вмешиваясь в основную линию.

Для четкого понимания механизма ветвлений, необходимо вернуться назад и изучить то, как Git хранит данные.

Как вы можете помнить, Git не хранит данные в виде последовательности изменений, он использует набор снимков (snapshot).

Когда вы делаете коммит, Git сохраняет его в виде объекта, который содержит указатель на снимок (snapshot) подготовленных данных.
Этот объект, помимо всего прочего, содержит сообщение и указатель на коммит или коммиты непосредственно предшествующие данному (его родителей).
Представьте себе каталог, который содержит дерево файлов, и вы подготавливаете их все вместе, а затем сохраняете в виде одного коммита.
В процессе подготовки вычисляется контрольная сумма каждого файла, хранящая версию файла в репозитории Git (Git ссылается на них), затем эти контрольные суммы добавляются в область подготовленных файлов.

Когда вы создаете коммит командой **git commit**, Git вычисляет контрольные суммы каждого подкаталога и сохраняет эти объекты дерева в репозитории.
Затем Git создает объект коммита с метаданными и указателем на основное дерево проекта для возможности воссоздать этот снимок (snapshot) в случае необходимости.

Ваш репозиторий Git теперь хранит следующие объекты:
 - сам коммит с указателем на основное дерево, метаданные коммита
 - содержимое каталога в виде дерева с указателями на блобы сохраненных фалов
 - блоб (blob) для содержимого каждого файла
 
Если вы сделаете изменения и еще один коммит, тогда следующий коммит сохранит указатель на коммит, предшествующий ему.

***Ветка (branch)*** в Git — это легко перемещаемый указатель на один из этих коммитов. Имя основной ветки по умолчанию в Git — **master**.
#### Создание новой ветки
Что же на самом деле происходит, когда вы создаете ветку?
Всего лишь создается новый указатель для дальнейшего перемещения.
Допустим вы хотите создать новую ветку с именем “testing”.
Вы можете это сделать командой **git branch**:
```bash
# Не делать
git branch testing
```
В результате создается новый указатель на тот же самый коммит, в котором вы находитесь.
Как Git определяет, в какой ветке вы находитесь? Он хранит специальный указатель *HEAD*.
Команда **git branch** только создает новую ветку. Перемещение указателя не происходит.
Чтобы переключиться на существующую ветку, используется команда **git checkout**:
```bash
# Не делать
git checkout testing
```
В результате указатель HEAD переместится на ветку testing.
Какой в этом смысл? Если сделать еще один коммит, указатель на вашу ветку “testing” переместится вперед, а “master” все еще будет указывать на тот коммит, где вы были в момент выполнения команды **git checkout**. Давайте переключимся назад на ветку “master”:
```bash
# Не делать
git checkout master
```
Эта команда сделала две вещи.
Она переместила указатель HEAD назад на ветку “master” и вернула файлы в рабочем каталоге в то состояние, которое было сохранено в снимке (snapshot), на который указывает ветка.
Это также означает, что все изменения, вносимые с этого момента, будут отнесены к старой версии проекта.
Другими словами, откатилась вся работа, выполненная в ветке “testing”, а вы можете продолжать в другом направлении.


### Ход работы

1. Создадим новый проект на GitLab. Для этого сверху во вкладке **Projects** выберем **Your projects**, затем **New project**. Появится окно создания проекта. Назовем его *teamwork*. Уровень видимости - **Private**. Выбираем **Create project**. Создастся пустой проект.

2. Клонируем проект на рабочий стол.
    * Выполните
     ```bash
     # Замените N своим номером по журналу
     cd Desktop
     git clone git@gitlab/ваш_логин/teamwork.git
     cd teamwork
     ```
    В результате на рабочем столе будет создана точная копия проекта. Так как в проекте мы ничего не создавали, то и каталог у нас также пуст.
    
3. Создадим в этом каталоге небольшую программу на С, которая выводит на экран числа от 1 до 100. При этом вместо чисел, кратных трем, программа должна выводить слово Fizz, а вместо чисел, кратных пяти — слово Buzz. Если число кратно пятнадцати, то программа должна выводить слово FizzBuzz.
Создадим файл **fizzbuzz.c**. Воспользуемся любым текстовым редактором (например Nano) и напишем в файл следующий код:
     ```c
     #include <stdio.h>
     int main()
     {
        return 0;
     }
     ```
    * Выполните
     ```bash
     git status
     ```
    * Мы видим, что файл fizzbuzz.c отмечен красным цветом. Напомним, что красным цветом отмечаются файлы, которые git не отслеживает. Для того, чтобы он их отслеживал, выполните
    ```bash
    git add fizzbuzz.c
    git status
    ```
    * Сделаем коммит изменений
     ```bash
     git commit -m "created a file and added main"
     ```
    
    * Добавим в нашу программу цикл for
     ```c
     for(int i=1;i<101;i++)
        {
        
        }
     ```
     Воспользуемся командой **git diff**, которая нам выведет все изменения в файле fizzbuzz.c
     ```bash
     git diff
     ```
     
    * Снова сделаем коммит
     ```bash
     git add fizzbuzz.c
     git commit -m "added a loop"
     ```
    * Теперь напишем в нашей программе содержание цикла
    ```c
    if(i%3==0)
        printf("Fizz");
    if(i%5==0)
        printf("Buzz");
    if(i%3!=0 && i%5!=0)
        printf("%d", i);
    printf("\n");
     ```
    * Посмотрим изменения и вновь делаем коммит
    ```bash
     git diff
     git add fizzbuzz.c
     git commit -m "added loop content"
     ```
    Самое время посмотреть историю коммитов. В этом нам поможет команда **git log**
    ```bash
     git log
     ```
    Будут перечислены коммиты, сделанные в репозитории в обратном к хронологическому порядке – последние коммиты находятся вверху.
    Из примера можно увидеть, что данная команда перечисляет коммиты с их SHA-1 контрольными суммами, именем и электронной почтой автора, датой создания и сообщением коммита.
    Однако такой формат вывода не совсем удобно читать. Воспользуемся флагом **--pretty**, который меняет формат вывода.
    Существует несколько встроенных вариантов отображения. Наиболее интересной опцией является **format**. Она позволяет создать свой формат для вывода информации.
    * Выполните
     ```bash
     git log --pretty=format:'%C(yellow) %h%Creset -%C(yellow) %d%Creset %s %Cgreen(%cr) %C(bold blue)<%an>%Creset' --abbrev-commit --date=short
     ```
     Флаг **--abbrev-commit** показывает только несколько символов SHA-1 чек-суммы вместо всех 40, а флаг **--date=short** позвояет выводить только дату в YYYY-MM-DD формате.
     
     **format** имеет несколько полезных опций
     
    | Опция | Описание вывода |
    | ------ | ------ |
    | %H | Хеш коммита |
    | %h | Сокращенный хеш коммита |
    | %an | Имя автора |
    | %ae | Электронная почта автора |
    | %ad | Дата автора (формат даты можно задать опцией --date=option) |
    | %ar | Относительная дата автора |
    | %cn | Имя коммитера |
    | %ce | Электронная почта коммитера |
    | %cd | Дата коммитера |
    | %C(...) | Спецификация цвета |
    | %Ccolor | Переключить цвет на **color** |
    | %s | Содержание |
    | %d | Отображаются все ссылки (например, ветви, теги и т.д.) , которые указывают на каждой фиксации. |
   
    * Скомпилируем программу на рабочий стол (вы сейчас должны находиться в вашем локальном Git репозитории) и проверим ее работоспособность
     ```bash
     gcc -o ../fizzbuzz fizzbuzz.c
     ../fizzbuzz
     ```
    
    * Отправим в наш удаленный Git репозиторий написанную программу
     ```bash
     git push origin master
     ```
     После этого у вас в проекте появится файл fizzbuzz.c.
     
4. Попросим вашего товарища (следующий по списку журнала слушатель) изменить код программы.
    * Для начала добавим его в участников проекта. Для этого в GitLab зайдите в свой проект и выберете **Settings - Members**. Далее в поле **GitLab member or Email address** вводим никнейм напарника. В **Choose a role permission** надо выбрать **Developer** (Разработчик).
    * Далее создадим задачу, и добавим его исполнителем. Справа выбираем **Issues**. Создаем задачу (**New issue**). В описании говорим ему, что нужно исправить программу так, чтобы вместо чисел, кратных 30, она выводила "FizzBuzzFizzBuzz". В **Assignee** выбираем добавленного слушателя.

5. Теперь необходимо выполнить задачу, которую вам поставил предыдущий номер из списка. Её можно посмотреть во вкладке **Issues**.
    * Клонируем проект слушателя, который поставил вам задачу
     ```bash
     # Не забудьте поменять username
     cd Desktop
     git clone ssh://git@gitlab/логин_слушателя/teamwork.git other_teamwork
     cd other_teamwork
     ```
     
    * Создадим новую ветку
     ```bash
     git branch update # Создание ветки
     git checkout update # Переключение на вновь созданную ветку
     ```
     Или
     ```bash
     git checkout -b update
     ```
    В ней внесем изменения в файл fizzbuzz.c, которые нас просили сделать (воспользуйтесь текстовым редактором).
    
    * Добавим теперь этот файл на отправку
     ```bash
     git add fizzbuzz.c
     ```
     
    * Коммитим изменения
     ```bash
     git commit -m "update program"
     ```
     
    * Отправим изменения в ветку *update*
     ```bash
     git push origin update
     ```
     
6. Так как у вас нет прав на отправку изменений сразу в ветку **master**, воспользуемся запросом на слияние (merge requests). Эта возможность позволяет любому пользователю, который видит проект, вносить свой вклад подконтрольным способом. Пользователи с прямым доступом могут просто создать ветку, отослать в неё все коммиты и открыть запрос на слияние из их ветки обратно в master или любую другую ветку. Пользователи без доступа на запись могут создать собственную копию проекта, отправить коммиты в эту копию и открыть запрос на слияние из их форка обратно в основной проект. Эта модель позволяет владельцу полностью контролировать, что попадает в проект и когда, принимая помощь от недоверенных пользователей.
    * Слева в проекте вашего товарища выбираем **Repository-Branches**. Напротив созданной ветки нажимаем **Merge request**. В описании пишете, что программа исправлена. В качестве **Assignee** выбираете вашего товарища.


7. Теперь проверим выполнение задачи, которую мы поставили другому слушателю. В вашем поекте должен появится запрос от другого слушателя на объединение веток. Заходим в **Merge requests** и выбираем созданный запрос. Снизу в графе **Changes** можно посмотреть изменения, которые слушатель внес нам в проект.
    * Зайдем в **наш** каталог и выполним
     ```bash
     git fetch
     ```
    Данная команда связывается с указанным удалённым проектом и забирает все те данные проекта, которых у вас ещё нет.
    После того как вы выполнили команду, у вас должны появиться ссылки на все ветки из этого удалённого проекта.
    
    * Переключимся на ветку **update**
     ```bash
     git checkout update
     ```
     
    * Проверим работоспособность программы
     ```bash
     gcc -o ../fizzbuzz fizzbuzz.c
     ../fizzbuzz
     ```
     
    * Если изменения, внесенные слушателем в программу, корректны и не нанесут ущерба проекту можно объединить ветки
     ```bash
     git checkout master
     git merge update
     ```
    Заметили фразу “fast-forward” в этом слиянии?
    Из-за того, что коммит, на который указывала ветка, которую вы слили, был прямым потомком того коммита, на котором вы находились, Git просто переместил указатель ветки вперед.
    Другими словами, если коммит сливается с тем, до которого можно добраться, двигаясь по истории прямо, Git упрощает слияние, просто перенося указатель метки вперед (так как нет разветвления в работе).
    Это называется ``fast-forward`` (перемотка).
   
8. Отправим теперь все изменения в наш удаленный репозиторий, заодно удалив ветку **update**
    * Выполните
     ```bash
     git push origin --delete update
     git branch -d update
     ```
     
    **Задание 1.** Создайте еще одну ветку (название - ваш **fullname**). В коде поменяйте вывод так, чтобы числа выводились в одну строчку (не забудьте сделать комимит). Сделайте merge этой ветки с **master** без перемотки (флаг --no-ff) (если при слиянии открывается редактор vim, выйдете из него, написав **:wq**). Выведите историю коммитов в следующем формате:
     ```bash
     git log --graph --pretty=format:'%C(yellow) %h%Creset -%C(yellow) %d%Creset %s %Cgreen(%cr) %C(bold blue)<%an>%Creset' --abbrev-commit --date=short
     ```
    Здесь мы добавили флаг **--graph**, с помощью которого мы сможем увидеть небольшой граф, который показывает текущую ветку и историю слияний. Сделайте **скриншот**, на котором видно разветвление истории коммитов.
     
9. Осталось закрыть поставленную задачу и запрос на слияние.
    * Закроем задачу: в меню нашего проекта - **Issues**, далее выбираем задачу, поставленную нами, **Close issue**.
    * Закроем запрос на слияние:  в меню нашего проекта - **Merge Requests**, выбираем отправленный нам запрос, **Close merge request**. 
    
 
    
    **Задание 2.** В созданной в первом задании ветке внесите незначительные изменения в программу (например, снова поменяйте вывод). Отправьте эту ветку в ваш удалённый проект. Создайте запрос на слияние с веткой **master**, в качестве **Assignee** выбирете себя. Сделайте объединение этих веток через графический интерфейс. Сделайте **скриншот**, на котором виднен запрос на слияние и подтверждение.
   